\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Exercice 1}%
	\label{sec:exercice_1}

	Soit $A =
		\begin{pNiceMatrix}
			a & b \\
			c & d \\
		\end{pNiceMatrix} \in \M_{2}(\C)$

	1.

	Montrons que A est inversible si et seulement si $ad - bc \neq 0$

	\bigskip

	\highlighty{* $"\Leftarrow"$. Supposons que $ad - bc \neq 0$.}

	1er cas : $a \neq 0$

	\begin{align*}
			\begin{pNiceArray}{cc|cc}[last-col]
					a & b & 1 & 0 & l_{1}\\
					c & d & 0 & 1 & l_{2}\\
			\end{pNiceArray}
		 & \iff
		\begin{pNiceArray}{cc|cc}[last-col]
				1 & \frac{b}{a} & \frac{1}{a} & 0 & l_{1} \gets \frac{1}{a} l_1 \\
				c & d & 0 & 1\\
			\end{pNiceArray} \\
		\\ & \iff
		\begin{pNiceArray}{cc|cc}[last-col]
				1 & \frac{b}{a} & \frac{1}{a} & 0 & l_{1} \text{ pivot}\\
				0 & \frac{ad-bc}{a} & -\frac{c}{a} & 1 & l_{2} \gets l_2 - c l_1 \\
			\end{pNiceArray} \\
		\\  & \iff
		\begin{pNiceArray}{cc|cc}[last-col]
				1 & \frac{b}{a} & \frac{1}{a} & 0 \\
				0 & 1 & -\frac{c}{ad-bc} & \frac{a}{ad-bc} & l_{2} \gets
				\frac{a}{ad-bc}l_2 \\
			\end{pNiceArray} \\
		\\  & \iff
		\begin{pNiceArray}{cc|cc}[last-col]
				1 & 0 & \frac{d}{ab-bc} & -\frac{b}{ad-bc} & l_{1} \gets l_1 -
				\frac{b}{a}l_2 \\
				0 & 1 & -\frac{c}{ad-bc} & \frac{a}{ad-bc} & l_{2} \text{ pivot}\\
			\end{pNiceArray} \\
	\end{align*}

	On en déduit que A est inversible et son inverse est :
	\[
		A^{-1} = \frac{1}{ad-bc}
		\begin{pNiceMatrix}
			d  & -b \\
			-c & a  \\
		\end{pNiceMatrix}
		.\]

	\bigskip

	2e cas : $a = 0$

	Dans ce cas  $c \neq 0 \et b \neq 0$

	On reprend le même procédé :

	\begin{align*}
		\begin{pNiceArray}{cc|cc}[last-col]
				0 & b & 1 & 0 & l_{1}\\
				c & d & 0 & 1 & l_{2}\\
			\end{pNiceArray}
		 & \iff
		\begin{pNiceArray}{cc|cc}[last-col]
				c & d & 0 & 1 & l_{1} \leftrightarrow l_2 \\
				0 & b & 1 & 0 \\
			\end{pNiceArray} \\
		& \iff
		\ldots
		\end{align*}


	Dans les deux cas A est inversible et son inverse est :
	\[
		A^{-1} = \frac{1}{ad-bc}
		\begin{pNiceMatrix}
			d  & -b \\
			-c & a  \\
		\end{pNiceMatrix}
	.\]

	\bigskip

	\highlighty{"$\implies$". Montrons cette implication par contraposée}

	Supposons que $ad - bc = 0$

	Posons
	$
		B =
		\begin{pNiceMatrix}
			d  & -b \\
			-c & a  \\
		\end{pNiceMatrix}
	$

	\bigskip

	Calculons BA:

	\begin{align*}
		BA & =
		\begin{pNiceMatrix}
			d  & -b \\
			-c & a  \\
		\end{pNiceMatrix}
		\begin{pNiceMatrix}
			a & b \\
			c & d \\
		\end{pNiceMatrix}
		\\  & =
		\begin{pNiceMatrix}
			ad-bc & 0     \\
			0     & ad-bc \\
		\end{pNiceMatrix}
		\\  & =
		0_2
		\end{align*}

	Supposons A inversible.

	Il existe $C \in  \M_2(\R)$ telle que $CA = I_n = AC$

	\begin{align*}
		B & = BI_2
		\\  & = B(AC)
		\\  & = (BA)C
		\\  & = 0_2C
		\\  & = 0_2
		\end{align*}

	Donc A n'est pas inversible.

	\bigskip

	On a montré que : si A est inversible, alors $ad - bc \neq 0$

	\bigskip

	\Conclusion : A est inversible si et seulement si $ad - bc \neq 0$

	\section{Exercice 2}%
	\label{sec:exercice_2}

	\subsection{}%

	$1 \times  7 - 4 \times 2 = - 1 \neq 0$ donc P est inversible et :

	\begin{align*}
			P^{-1}
				  &= \frac{1}{-1}
					\begin{pNiceMatrix}
							7 & -2\\
							-4 & 1\\
					\end{pNiceMatrix} \\
				&=
					\begin{pNiceMatrix}
							-7 & 2\\
							4 & -1\\
					\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	\subsection{}%

	P est inversible donc $^tP$ est inversible.

	$P$ et $^tP$ sont inversibles donc le produit $^tPP$ est aussi inversible.

	\begin{align*}
			(^{t}PP)^{-1} &= P^{-1}(^{t}P)^{-1} \\
						  &= P^{-1}\; ^{t}(P^{-1}) \\
						  &=
					\begin{pNiceMatrix}
							-7 & 2\\
							4 & -1\\
					\end{pNiceMatrix}
					\begin{pNiceMatrix}
							-7 & 4\\
							2 & -1\\
					\end{pNiceMatrix} \\
					&=
					\begin{pNiceMatrix}
							53 & -30\\
							-30 & 17\\
					\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	\section{Exercice 3}%
	\label{sec:exercice_3}

	\begin{align*}
			AB &=
			\begin{pNiceMatrix}
				2 & 1 & 0\\
				-1 & 2 & 3\\
				0 & 5 & 6\\
			\end{pNiceMatrix}
			\begin{pNiceMatrix}
				3\\
				-6\\
				5\\
			\end{pNiceMatrix} \\
			&=
			\begin{pNiceMatrix}
				0\\
				0\\
				0\\
			\end{pNiceMatrix} \\
			&= 0_{3,1}
	\end{align*}

	\bigskip

	\highlighty{Supposons que A est inversible.}

	Il existe donc $X \in \M_{3}(\R)$ telle que $AX = XA = I_3$

	Fixons une telle matrice $X$

	\begin{align*}
			B &= I_3B \\
			  &= (XA)B \\
			  &= X(AB) \\
			  &= X
	\begin{pNiceMatrix}
			0\\
			0\\
			0\\
	\end{pNiceMatrix}
			  \\
			  &=
	\begin{pNiceMatrix}
			0\\
			0\\
			0\\
	\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	\highlighty{Ce qui est faux}

	\section{Exercice 4}%
	\label{sec:exercice_4}
	
	\subsection{}%

	\begin{NiceMatrixBlock}[auto-columns-width]
	\begin{align*}
			S_1 &\iff
			\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
					2 & 1 & -1 & 1 & 0 & 0 & l_{1}\\
					-2 & 4 & 2 & 0 & 1 & 0 & l_{2}\\
					3 & -1 & 0 & 0 & 0 & 1 & l_{3}\\
			\end{pNiceArray}\\
			  &\iff
			\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
					1 & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 & 0 & l_{1} \gets
					\frac{1}{2} l_1\\
					-2 & 4 & 2 & 0 & 1 & 0 & l_{2}\\
					3 & -1 & 0 & 0 & 0 & 1 & l_{3}\\
			\end{pNiceArray}\\
			  &\iff
			\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
					1 & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & \frac{11}{2} & 0 & 0 & l_{1}\\
					0 & 5 & 1 & 1 & 1 & 0 & l_{2} \gets l_2 + 2l_1\\
					0 & -\frac{5}{2} & \frac{3}{2} & -\frac{3}{2} & 0 & 1 & l_{3} \gets
					l_3 - 3l_1\\
			\end{pNiceArray}\\
			  &\iff
			\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
					1 & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 & 0 & l_{1}\\
					0 & 5 & 1 & 1 & 1 & 0 & l_{2}\\
					0 & -5 & 3 & -3 & 0 & 2 & l_{3} \gets 2l_3\\
			\end{pNiceArray}\\
			  &\iff
			\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
					1 & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 & 0 & l_{1}\\
					0 & 1 & \frac{1}{5} & \frac{1}{5} & \frac{1}{5} & 0 & l_{2} \gets
					\frac{1}{5}l_2\\
					0 & -5 & 3 & -3 & 0 & 2 & l_{3}\\
			\end{pNiceArray}\\
			  &\iff
			\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
					1 & 0 & -\frac{6}{10} & \frac{4}{10} & \frac{1}{10} & 0 & l_{1} \gets
					l_1 - \frac{1}{2}l_2\\
					0 & 1 & \frac{1}{5} & \frac{1}{5} & \frac{1}{5} & 0 & l_{2}\\
					0 & 0 & 4 & -2 & 1 & 2 & l_{3} \gets l_3 + 5l_2\\
			\end{pNiceArray}\\
			  &\iff
			\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
					1 & 0 & -\frac{6}{10} & \frac{4}{10} & -\frac{1}{10} & 0 & l_{1}\\
					0 & 1 & \frac{1}{5} & \frac{1}{5} & \frac{1}{5} & 0 & l_{2}\\
					0 & 0 & 1 & -\frac{1}{2} & \frac{1}{4} & \frac{1}{2} & l_{3} \gets
					\frac{1}{4}l_3\\
			\end{pNiceArray}\\
			  &\iff
			\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
					1 & 0 & 0 & \frac{1}{10} & \frac{1}{20} & \frac{3}{10} & l_{1} \gets
					l_1 + \frac{6}{10}l_3\\
					0 & 1 & 0 & \frac{6}{20} & \frac{3}{20} & -\frac{1}{10} & l_{2} \gets
					l_2 - \frac{1}{5}l_3\\
					0 & 0 & 1 & -\frac{10}{20} & \frac{5}{20} & \frac{10}{20} & l_{3}\\
			\end{pNiceArray}\\
	\end{align*}
	\end{NiceMatrixBlock}

	\Finalement $A$ est inversible et
	\[
	A^{-1} = \frac{1}{20}
	\begin{pNiceMatrix}
			2 & 1 & 6\\
			6 & 3 & -2\\
			-10 & 5 & 10\\
	\end{pNiceMatrix}
	.\]

	\subsection{}%

	On résout

	\begin{NiceMatrixBlock}[auto-columns-width]
	\begin{align*}
			S_2 & \iff
			\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
					1 & -\frac{2}{3} & \frac{4}{3} & \frac{1}{3} & 0 & 0 & l_{1} \gets
					\frac{1}{3}l_1\\
					1 & 3 & -1 & 0 & 1 & 0 & l_{2}\\
					4 & 1 & 2 & 0 & 0 & 1 & l_{3}\\
			\end{pNiceArray}\\
				&\iff
					\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
							1 & -\frac{2}{3} & \frac{4}{3} & \frac{1}{3} & 0 & 0 & l_{1}\\
							0 & \frac{11}{3} & -\frac{7}{3} & -\frac{1}{3} & 1 & 0 & l_{2}
							\gets l_2 - l_1\\
							0 & \frac{11}{3} & -\frac{10}{3} & -\frac{4}{3} & 0 & 1 &
							l_{3} \gets l_3 - 4l_1\\
					\end{pNiceArray}\\
				&\iff
					\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
							1 & -\frac{2}{3} & \frac{4}{3} & \frac{1}{3} & 0 & 0 & l_{1}\\
							0 & 1 & -\frac{7}{11} & -\frac{1}{11} & \frac{3}{11} & 0 &
							l_{2} \gets \frac{3}{11}l_2 \\
							0 & \frac{11}{3} & -\frac{10}{3} & -\frac{4}{3} & 0 & 1 &
							l_{3}\\
					\end{pNiceArray}\\
				&\iff
					\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
							1 & 0 & \frac{10}{11} & \frac{3}{11} & \frac{2}{11} & 0 &
							l_{1} \gets l_1 + \frac{2}{3}l_2\\
							0 & 1 & -\frac{7}{11} & -\frac{1}{11} & \frac{3}{11} & 0 &
							l_{2}\\
							0 & 0 & -1 & -1 & -1 & 1 & l_{3} \gets l_3 -\frac{11}{3}l_2\\
					\end{pNiceArray}\\
				&\iff
					\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
							1 & 0 & \frac{10}{11} & \frac{3}{11} & \frac{2}{11} & 0 &
							l_{1}\\
							0 & 1 & -\frac{7}{11} & -\frac{1}{11} & \frac{3}{11} & 0 &
							l_{2}\\
							0 & 0 & 1 & 1 & 1 & -1 & l_{3} \gets -l_3 \\
					\end{pNiceArray}\\
				&\iff
					\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
							1 & 0 & 0 & -\frac{7}{11} & -\frac{8}{11} & \frac{10}{11} &
							l_{1} \gets l_1 - \frac{10}{11}l_3\\
							0 & 1 & 0 & \frac{6}{11} & \frac{10}{11} & -\frac{7}{11} &
							l_{2} \gets l_2 + \frac{7}{11}l_3\\
							0 & 0 & 1 & 1 & 1 & -1 & l_{3}\\
					\end{pNiceArray}\\
	\end{align*}
	\end{NiceMatrixBlock}

	\Finalement B est inversible et
	\[
	B^{-1} =
	\begin{pNiceMatrix}
			-\frac{7}{11} & -\frac{8}{11} & \frac{10}{11}\\
			\frac{6}{11} & \frac{10}{11} & -\frac{7}{11}\\
			1 & 1 & -1\\
	\end{pNiceMatrix}
	.\]

	\newpage

	\subsection{}%

	\highlighty{Résultat juste, méthode non corrigée}

	\begin{NiceMatrixBlock}[auto-columns-width]
			\begin{align*}
			S_3 &\iff
					\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
							5 & 2 & 1 & 1 & 0 & 0 & l_{1}\\
							3 & -2 & 4 & 0 & 1 & 0 & l_{2}\\
							1 & 3 & -1 & 0 & 0 & 1 & l_{3}\\
					\end{pNiceArray}\\
				&\iff
					\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
							8 & 0 & 5 & 1 & 1 & 0 & l_{1} \gets l_1 + l_2\\
							3 & -2 & 4 & 0 & 1 & 0 & l_{2} \text{ pivot}\\
							\frac{11}{2} & 0 & 5 & 0 & \frac{3}{2} & 1 & l_{3} \gets l_3 +
							\frac{3}{2}l_2\\
					\end{pNiceArray}\\
				&\iff
					\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
							\frac{5}{2} & 0 & 0 & 1 & -\frac{1}{2} & -1 & l_{1} \gets l_1
							- l_3\\
							3 & -2 & 4 & 0 & 1 & 0 & l_{2}\\
							\frac{11}{2} & 0 & 5 & 0 & \frac{3}{2} & 1 & l_{3} \text{
							pivot}\\
					\end{pNiceArray}\\
				& \iff
					\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
							\frac{5}{2} & 0 & 0 & 1 & -\frac{1}{2} & -1 & l_{1} \text{
							pivot}\\
							3 & -2 & 4 & 0 & 1 & 0 & l_{2}\\
							0 & 0 & 5 & -\frac{11}{5} & \frac{13}{5} & \frac{16}{5} &
							l_{3} \gets l_3 - \frac{11}{5}l_1\\
					\end{pNiceArray} \\
				&\iff
					\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
							\frac{5}{2} & 0 & 0 & 1 & -\frac{1}{2} & -1 & l_{1}\\
							0 & -2 & 0 & \frac{14}{25} & -\frac{12}{25} & -\frac{34}{25} &
							l_{2} \gets l_2-\frac{6}{5}l_1 -\frac{4}{5}l_2\\
							0 & 0 & 5 & -\frac{11}{5} & \frac{13}{5} & \frac{16}{5} &
							l_{3}\\
					\end{pNiceArray}\\
				&\iff
					\begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[last-col]
							1 & 0 & 0 & \frac{2}{5} & -\frac{1}{5} & -\frac{2}{5} & l_{1}
							\gets \frac{1}{5}l_1\\
							0 & 1 & 0 & -\frac{7}{25} & \frac{6}{25} & \frac{17}{25} &
							l_{2} \gets -\frac{1}{2}l_2\\
							0 & 0 & 1 & -\frac{11}{25} & \frac{13}{25} & \frac{16}{25} &
							l_{3} \gets \frac{1}{5}l_3\\
					\end{pNiceArray}
			\end{align*}
	\end{NiceMatrixBlock}

	\Finalement
	\[
	C^{-1} =
	\begin{pNiceMatrix}
			\frac{2}{5} & -\frac{1}{5} & -\frac{2}{5}\\
			-\frac{7}{25} & \frac{6}{25} & \frac{17}{25}\\
			-\frac{11}{25} & \frac{13}{25} & \frac{16}{25}\\
	\end{pNiceMatrix}
	.\]

	\bigskip

	\section{Exercice 5}%
	\label{sec:exercice_5}

	\subsection{}%

	\begin{align*}
			(I_n - A)(I_n + A + A^2 + A^3)
			&= I_n^2 + I_nA + I_nA^2 + I_nA^3 -AI_n - A^2 - A^3 - A^4 \\
			&= I_n - A^{4} \\
			&= I_n
	\end{align*}

	On en déduit que $I_n - A$ est inversible et son inverse est $I_n + A + A^2 + A^3$

	\subsection{}%
	
	Soit $M \in \M_{n}(\mathbb{K})$

	\begin{align*}
			MA = M - A
			&\iff MA - M = -A \\
			&\iff M(A - I_n) = -A \\
			&\iff M(I_n - A) = A \\
			\intertext{L'équivalence suivante est vraie car on multiplie chaque membre par
			une matrice inversible}
			&\iff M(I_n - A)(I_n + A + A^2 + A^3) = A(I_n + A + A^2 + A^3) \\
			&\iff MI_n = AI_n + A^2 + A^3 + A^{4} \\
			&\iff M = A + A^2 + A^3
	\end{align*}

	\Conclusion : L'équation $MA = M- A$ admet une unique solution qui est :
	\[
			A + A^2 + A^3
	\]

	\section{Exercice 6}%
	\label{sec:exercice_6}

	\subsection{}%

	Exemples de matrices symétriques.
	\begin{itemize}
			\item Les matrices diagonales
			\item
					$\begin{pNiceMatrix}
							5 & 4\\
							4 & 8\\
					\end{pNiceMatrix}$
			\item
					$\begin{pNiceMatrix}
							1 & 5 & 7\\
							5 & 3 & 4\\
							7 & 4 & 2\\
					\end{pNiceMatrix}$
	\end{itemize}
	\bigskip
	Exemples de matrices antisymétriques
	\bigskip
	\begin{itemize}
		\item
			$\begin{pNiceMatrix}
					0 & 1\\
					-1 & 0\\
			\end{pNiceMatrix}$
		\item
			$\begin{pNiceMatrix}
					0 & 1 & -2\\
					-1 & 0 & 3\\
					2 & -3 & 0\\
			\end{pNiceMatrix}$
		\item
		La diagonale est toujours 0
	\end{itemize}

	\bigskip

	\subsection{}%

	\highlighty{Analyse}

	\bigskip

	Soit $M \in  \M_{n}(\mathbb{K})$.

	On suppose que $M$ peut s'écrire comme somme d'une matrice symétrique $Q$ et d'une
	matrice antisymétrique $\R$.

	$M = Q +\R$ donc :
	\begin{align*}
			^{t}M &= ^{t}(Q +\R) \\
			&= ^{t}Q + ^{t}\R \\
			&= Q - R
	\end{align*}

	\Finalement :
	\[
	\left\{ \begin{matrix}
			Q + \R &= M  & l_{1}\\
			Q - \R &= ^{t}M  & l_{2}\\
	\end{matrix} \right.
	\]

	$\frac{1}{2}(l_1 + l_2)$ donne $Q = \frac{1}{2}(M + ^{t}M)$

	\bigskip

	$\frac{1}{2}(l_1 - l_2)$ donne $\R = \frac{1}{2}(M - ^{t}M$).

	\bigskip

	\highlighty{Synthèse} :

	On a $M = \frac{1}{2}(M + ^{t}M) + \frac{1}{2}(M - ^{t}M)$

	Montrons que $Q$ est symétrique :
	\begin{align*}
			^{t}Q &= ^{t}\left(\frac{1}{2}(M + ^{t}M)\right) \\
				  &= \frac{1}{2}\left( ^{t}M + ^{t}(^{t}M) \right)  \\
				  &= \frac{1}{2}(^{t}M + M) \\
				  &= Q
	\end{align*}

	Montrons que $\R$ est antisymétrique :
	\begin{align*}
			^{t}\R &= ^{t}\left( \frac{1}{2}(M - ^{t}M) \right) \\
			&= \frac{1}{2}(^{t}M - ^{t}(^{t}M)) \\
			&= \frac{1}{2}(-M - (-^{t}M)) \\
			&= -\frac{1}{2}(M - ^{t}M) \\
			&= - R
	\end{align*}

	\Conclusion : M s'écrit comme la somme d'une matrice symétrique et d'une matrice
	antisymétrique.

	\bigskip

	\section{Exercice 7}%
	\label{sec:exercice_7}

	\setcounter{subsection}{1}
	\subsubsection{}%

	\begin{align*}
			J^2 &=
	\begin{pNiceMatrix}
			1 & 1 & 1\\
			1 & 1 & 1\\
			1 & 1 & 1\\
	\end{pNiceMatrix}
	\begin{pNiceMatrix}
			1 & 1 & 1\\
			1 & 1 & 1\\
			1 & 1 & 1\\
	\end{pNiceMatrix} \\
	&=
	\begin{pNiceMatrix}
			3 & 3 & 3\\
			3 & 3 & 3\\
			3 & 3 & 3\\
	\end{pNiceMatrix} \\[1em]
	J^3 &=
	\begin{pNiceMatrix}
			1 & 1 & 1\\
			1 & 1 & 1\\
			1 & 1 & 1\\
	\end{pNiceMatrix}
	\begin{pNiceMatrix}
			1 & 1 & 1\\
			1 & 1 & 1\\
			1 & 1 & 1\\
	\end{pNiceMatrix}
	\begin{pNiceMatrix}
			1 & 1 & 1\\
			1 & 1 & 1\\
			1 & 1 & 1\\
	\end{pNiceMatrix} \\
	&=
	\begin{pNiceMatrix}
			9 & 9 & 9\\
			9 & 9 & 9\\
			9 & 9 & 9\\
	\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	\subsubsection{}%

	Montrons par récurrence que : $\forall k \ge 1, J^{k} = 3^{k-1} \cdot J$

	\highlighty{Initialisation} : Pour $k = 1$

	D'une part : $J^{1}=J$

	D'autre part : $3^{1-1} \cdot  J = 3^{0} \cdot J = J$

	Donc $J^{1} = 3^{1-1}\cdot J$

	La propriété est prouvée au rang 1.

	\bigskip

	\highlighty{Hérédité} : Soit $k \in \N^{*}$

	On suppose que $J^{k} = 3^{k-1} \cdot J$ et on montre $J^{k+1} = 3^{k}\cdot J$
	\begin{align*}
			J^{k+1} &= J^{k} \times J \\
					&= (3^{k-1}\cdot J) \times J \text{ (HR)} \\
					&= 3^{k-1} \cdot J^2 \\
					&= 3^{k-1} \cdot (3J) \\
					&= 3^{k} \cdot J
	\end{align*}

	\Conclusion : $\forall j \ge 1, J^{k}= 3^{k-1}\cdot J$

	\bigskip

	\subsection{}%

	\begin{align*}
			A &=
	\begin{pNiceMatrix}
			-3 & 0 & 0\\
			0 & -3 & 0\\
			0 & 0 & -3\\
	\end{pNiceMatrix}
	+
	\begin{pNiceMatrix}
			0 & 1 & 1\\
			1 & 0 & 1\\
			1 & 1 & 0\\
	\end{pNiceMatrix} \\
			  &= -4I_3 + J
	\end{align*}

	\subsection{}%
	\begin{align*}
			A^2 &= (-4I_3 + J)^2 \\
			   &= 16I_3^2 - 8I_3J + J^2 \text{car $-4I_3$ et $J$ commutent} \\
			   &= 16I_3 - 8J + 3J \\
			   &= 16I_3 - 5J \\[1em]
			A^3 &= (J - 4I_3)^3 \\
				&= J^3 - 3J^2(4I_3)+3J(16I_3^2)-64I_3^{3} \text{ car $-4I_3$ et $J$
				commutent} \\
				&= 9J- 36J + 45J -64I_3 \\
				&= 21\cdot J - 64\cdot I_3
	\end{align*}
	
	\subsection{}%

	Soit $n \in  \N^{*}$
	\begin{align*}
		A^{n} &= (J - 4I_3)^{n} \\
		&= \sum_{k=0}^{n} \cobi{k}{n} J^{k} (-4I_3)^{n-k} \text{ car $J$ et $-4I_3$
		commutent} \\
		&= \cobi{0}{n}	J^{0}(-4I_3)^{n} + \sum_{nk}^{n} \cobi{k}{n}
		J^{k} (-4I_3)^{n-k} \\
		&= 1\cdot I_3\times (-4I_3)^{n} + \sum_{k=1}^{n} \cobi{k}{n}
		(3^{k-1}J)(-4I_3)^{n-k} \\
		&= (-4)^{n}\cdot I_3 + \sum_{k=1}^{n} \cobi{k}{n} (3^{k-1}J)((-4)^{n-k}I_3) \\
		&= (-4)^{n}\cdot I_3 + (-4)^{n} \sum_{k=1}^{n} 	\cobi{k}{n} \left( \frac{3}{-4}
		\right)^{k}\times \frac{1}{3}\cdot J \\
		&= (-4)^{n}\cdot I_3 + \left( \frac{(-4)^{n}}{3} \sum_{k=1}^{n}
		\cobi{k}{n}	\left( -\frac{3}{4} \right)^{k} \right)\cdot J
	\end{align*}
\end{document}
